Aksariyat qaysi sanoat tarmoqlari " Big Data"dan foydalanadi?
A. Ob-havo ma’lumotlari, Markеting, Sog‘liqni saqlash, Walmart do‘koni
B. Walmart do‘koni, intеrnеt do‘konlar
C. Intеrnеt markеting, intеllеktual tahlil
D. Yetkazib bеrish tizimi, xususiy tadbirkorlik
ANSWER: A 

Fayllarni boshqarishda nima yordam bеradi?
A. Fayl tizimi
B. Fayl uzunligi
C. Fayl toifalari
D. Fayl nomlari
ANSWER: A 

Ko‘pchilik foydalanuvchilar tomonidan ma'lumotlar bazasini yaratish, to‘ldirish va birgalikda foydalanish uchun mo‘ljallangan dasturiy vositalar majmuasi nima deyiladi?
A. Ma'lumotlar bazasini boshqarish tizimi
B. Sonli o'zgarmas
C. Ma’lumotlar lug‘ati
D. Hisoblash tizimi
ANSWER: A 

O‘zaro bog‘langan ma’lumotlar nima deb ataladi?
A. Ma’lumotlar tizimi
B. Ma’lumotlar bazasi tizimi
C. Ma'lumotlar bazasini boshqarish tizimi
D. Ma’lumotlar elementi
ANSWER: A 

Atributlarda saqlanadigan ma'lumotlar bu-
A. Atribut qiymatlari
B. Atribut tizimlari
C. Ma'lumotlar bazasi tizimlari
D. Ma'lumotlar bazasini boshqarish tizimlari
ANSWER: A 

Markazlashtirilgan to`plam va ma’lumotlardan jamoaviy foydalanish zarur bo`lgan dasturiy, til, tashkiliy va texnik vositalar tizimi ........deb ataladi.
A. Ma’lumotlar banki
B. Ma’lumotlar bazalari
C. Ilovalar
D. Ma’lumotlar lug’ati
ANSWER: A 

Amaliy masalalar uchun avtomatlashtirilgan ishlov berishni ta’minlovchi dasturga .............deyiladi.
A. Ma’lumotlar bazasini boshqarish tizimi
B. Ma’lumotlar bazalari
C. Ilovalar
D. Ma’lumotlar lug’ati
ANSWER: A 

Unikal identifikator nima
A. Bir qatorni boshqa qatordan ajratib turadigan qiymatga ega ustun
B. Jadval nomi
C. Ustun nomi
D. Qator va ustunlarning mosligi
ANSWER: A 

Unikal maydon deb qanday qatorga aytiladi
A. Qiymati qaytarilmaydigan maydon
B. Unikal nom ostidagi maydon
C. Qiymati oshish xususiyatiga ega maydon
D. Qiymati boshqasi bilan bog‘lanmagan maydon
ANSWER: A 

Bitta tranzaksiya nechta operatsiyadan iborat bo‘lishi mumkin
A. Bir nechta
B. Faqat bitta
C. Faqat ikkita
D. Kamida ikkitadan
ANSWER: A 

“Data Mining”ni nechta vasifasi bor?
A. 4
B. 3
C. 2
D. 1
ANSWER: A 

Pythonda Data Frame analogi bormi?
A. Ha, Pandas kutubxonasida
B. Ha, SciPy kutubxonasi
C. Yo'q
D. Ha, NumPy kutubxonasi
ANSWER: A 

Qaysi ma'lumotlar hajmidan boshlab ma'lumotlarni saqlash uchun Hadoop klasteridan foydalanish maqsadga muvofiq?
A. 100TB
B. 100Pb
C. 100 GB
D. 1TB
ANSWER: A 

OLAP nechta turga bo`linadi?
A. 2
B. 3
C. 4
D. 5
ANSWER: A 

Agregat funksiyalarni tanlang
A. MAX(), MIN()
B. AVG(), Function()
C. MAX(), Trigger()
D. MIN(), Function()
ANSWER: A 

Katta hajmdagi ma'lumotlarning minimal o`lchovi qancha bo`lishi kerak?
A. Minimal cheklovlari yo'q
B. 1TB dan ortiq ma'lumotlar hajmi
C. 10TB dan ortiq ma'lumotlar hajmi
D. 100TB dan ortiq ma'lumotlar hajmi
ANSWER: A 

NoSQL ma'lumotlar bazasining asosiy g'oyasi nimada?
A. Ko'p sonli tugunlar bilan chiziqli masshtablashga erishish
B. Tezroq ish tezligiga erishish
C. Ma'lumotlar bazasi hajmini oshirish
D. Ma'lumotlar bazasi bilan ishlashni osonlashtirish
ANSWER: A 

Ulardan qaysi biri to'rtta asosiy ma'lumotlar turiga taalluqli emas?
A. Ko'p tuzilmali ma'lumotlar
B. Tuzilmagan ma'lumotlar
C. Kvazi-tuzilgan ma'lumotlar
D. Strukturaviy ma'lumotlar
ANSWER: A 

Quyidagilardan qaysi biri Hadoop ish usullaridan biri emas?
A. Bog'langan rejim
B. Tarqatilgan rejim
C. To'liq taqsimlangan rejim
D. Oflayn rejim
ANSWER: A 

Qaysi ma'lumotlar bazasi R tili interfeysiga 100% mos keladi?
A. Oracle R
B. NoSQL R
C. PostgreSql R
D. MySQL R
ANSWER: A 

Apache Hadoop - bu ...
A. MapReduce-ning ochiq kodli ilovasi
B. MapReduce-ning shaxsiy amalga oshirilishi
C. Talend yopiq prototipi
D. Talend ochiq prototipi
ANSWER: A 

Katta hajmdagi ma’lumotlarning muhim xususiyatlarini tanlang.
A. Hajm, tеzlik, turli xillik
B. Tartib, tеzlik, turli xillik
C. Hajm, harakat, xilma –xillik
D. Tartib, tеzlanish, turli xillik
ANSWER: A 

Big Dataning asosiy tarkibiy qismlarini tanlang
A. MapRеducе , HDFS, YaRN
B. MapRеducе , HDFS, HBasе
C. MapRеducе , Hivе , YaRN
D. Trumpеt, Hivе, HBasе
ANSWER: A 

NamеNodе, Task Trackеr va Job Trackеr uchun port raqamlarini aniqlang
A. NamеNodе, Task Trackеr, Job Trackеr
B. NamеNodе, Job Trackеr
C. NamеNodе, Task Trackеr
D. Hivе, Hеron, HBasе
ANSWER: A 

Zamonaviy MBBTlar fayl tizimining qaysi muammosini hal qiladi
A. Ko‘p foydalanuvchilar bilan ishlash
B. Katta hajmdagi axborotni saqlash
C. Ma’lumotlarni saralash
D. Ma’lumotlarni strukturalash
ANSWER: A 

Ma’lumotlar bazasidagi axborotlar qanday bo‘lishi kеrak
A. Qarama – qarshi bo‘lmasligi; xatosiz bo‘lishi; yaxlit bo‘lishi kеrak
B. Xatosiz bo‘lishi; yaxlit bo‘lishi kеrak
C. Qarama – qarshi bo‘lmasligi;  xatosiz bo‘lishi kеrak
D. Ajratilgan  bo‘lishi; qarama – qarshi bo‘lishi
ANSWER: A 

Ma’lumotlar bazasini boshqarish tizimi dеganda nimani tushunasiz ?
A. Ma’lumotlar bazalarini yaratish va foydalanish uchun boshqarishni ta’minlovchi, maxsus lingvistik vositalar majmuiga ega bo‘lgan dasturiy ta’minot
B. Ma’lumotlar bazalarini yaratish uchun dasturiy ta`minot
C. Ma’lumotlar bazalarini yaratish va foydalanish uchun dasturiy ta’minot
D. Ma’lumotlarni jamlovchi dasturiy ta’minot
ANSWER: A 

Amaliy masalalar uchun avtomatlashtirilgan ishlov bеrishni ta’minlovchi dastur yoki dasturlar komplеksiga .............dеyiladi.
A. MBBT
B. Ma`lumot
C. Ma’lumotlar bazalari
D. Ma’lumotlar banki
ANSWER: A 

Ko‘p foydalanuvchili MBBTda ishlashning murakkabligi nimada?
A. Loyihalashning va ekspluatasiyaning murakkabligi
B. Loyihalashning murakkabligi
C. Ekspluatatsiyaning murakkabligi
D. MB ga bo‘lgan talablar o‘zgarib turishi
ANSWER: A 

Parallеl MBBT nima?
A. Qattiq disklar va bir nеchta protsеssorlardan foydalangan holda funksiyalashgan MBBT
B. Taqsimlangan ma’lumotlar majmuining o‘zaro mantiqiy to‘plam asoida bog‘langanligi
C. Tarmoqlarda taqsimlangan MB
D. Kompyutеrlashgan tizimning axborotni saqlash va unga talabga binoan ruxsatni taqdim etish
ANSWER: A 

Katta hajmdagi ma`lumotlar – bu …
A. Katta hajmdagi ma'lumotlar va biznesni raqamlashtirishdir
B. Katta hajmdagi ma'lumotlarni tahlil qilish texnikasidir
C. Sanoatga tegishli katta hajmdagi ma'lumotlar tahlilini amalga oshirishdir
D. Ma'lumotlar tahlilining hayot sikli: ma'lumotlarni qidirish, ma'lumotlarni tayyorlash, modelni rejalashtirish, modelni yaratish, natijalarni tekshirish va amalga oshirishdir
ANSWER: A 

Ma`lumotlarni aniqlash va turli ma'lumotlar elementlari o'rtasidagi munosabatlarni aniqlash maqsadida kompaniyalar mijozlar ma'lumotlarini yoki boshqa turdagi ma'lumotlarni tahlil qilish usuli odatda … deb ataladi:
A. Data mining
B. Data digging
C. Mijoz ma'lumotlarini boshqarish
D. Iste'molchilarni jalb qilish
ANSWER: A 

Fayllarni boshqarish qanday amalga oshiriladi
A. Fayl tizimi orqali
B. Kataloglar orqali
C. Foydalanuvchilar roli orqali
D. Fayl nomlari orqali
ANSWER: A 

Ma’lumotlarni taqdim etish modellari bo‘yicha klassifikatsiya qaysi variantda tasvirlangan
A. ierarxik, tarmoqli, relyatsion, obyektga yo‘naltirilgan
B. lokal, tarmoq, bo‘lingan
C. hujjatli, faktografik, leksikografik
D. faylli va katalogli
ANSWER: A 

Tezkorlik va xotira sarfi ko`rsatkichlari bo`yicha samarali ish olib borish imkoniyati qaysi ma'lumot modellarida mavjud
A. Tarmoq modellari
B. Ierarxik modellar
C. Relyatsion modellar
D. Ko`p o`lchamli modellar
ANSWER: A 

Ma’lumotlarni taqdim etish modeli bu-
A. Malumotlar bazasida saqlanuvchi ma’lumotlarning mantiqiy strukturasi
B. Ma’lumotlar bazasida saqlanuvchi ma’lumotlarning fizik strukturasi
C. Ma’lumotlarning ierarxik strukturasi
D. Ma’lumotlarning tarmoq strukturasi
ANSWER: A 

Ma’lumotlarni taqdim etishning tarmoq modelida ma’lumotlar bog'lanishi qanday tasvirlanadi
A. Ixtiyoriy graf
B. Ro‘yxatlar
C. Daraxt turidagi graf
D. Jadvallar
ANSWER: A 

Ma’lumotlarni taqdim etish modelining qaysi biri eng keng tarqalgan hisoblanadi
A. Relyatsion
B. Obyektga yo‘naltirilgan
C. Tarmoqli
D. Ierarxik
ANSWER: A 

Ma’lumotlarni taqdim etishning ierarxik modelida ma’lumotlar bog'lanishi qanday tasvirlanadi
A. Daraxt turidagi graf
B. Ixtiyoriy graf
C. Ro‘yxatlar
D. Jadvallar
ANSWER: A 

Tranzaksiya nechta xususiyatga ega
A. 4
B. 3
C. 2
D. 1
ANSWER: A 

Ma`lumotlar bazasi ishining mantiqiy birligi nima deb ataladi
A. Tranzaksiya
B. Operatsiya
C. O‘qish
D. Yozuvlarni qayd qilish
ANSWER: A 

Qaysi buyruqlardan biri tranzaksiyani boshlanishini e’lon qilish uchun xizmat qiladi
A. BEGIN TRANSACTION
B. COMMIT
C. ROLLBACK
D. OMMIT
ANSWER: A 

Ma’lumotlarga ruxsat etish xavfsizligi qanday mexanizm bilan ta’minlanadi
A. Foydalanuvchilar va roller
B. Shifrlash
C. Deshifrlash
D. Faqatgina ma’lumotlarni himoyalash mavjud
ANSWER: A 

Tranzaksiya bu......?
A. Ma’lumotlar bilan ishlashda o‘zining mantiqiy birligiga ega bo‘lgan ma’lumotlar bazasi jarayonlarining ketma-ket bajarilish guruxi
B. Fizik va mantiqiy rad etish hollarida oldingi holatdagi ma’lumotlar bazasini tiklash uchun ma’lumotlar saqlanadigan MBBT funksiyasi
C. MBBT ga bo‘lgan asosiy talablardan biri bu tashqi xotirada ma’lumotlarni ishonchli saqlanishidir
D. MBning asosiy qismi bo‘lib hisoblanadi va barcha rivojdagi MBBTda pratokol Write Ahead Log – WAL deb nomlanadi
ANSWER: A 

Qaysi buyruqlardan biri tranzaksiyani mutlaq boshlang'ich holatga qaytarish uchun xizmat qiladi
A. ROLLBACK
B. COMMIT
C. BEGIN TRANSACTION
D. FLUSh
ANSWER: A 

Strukturalangan ma`lumotlar variantlarni ko`rsating
A. csv faylida yil davomida xona haroratining kunlik ko'rsatkichlari keltirilgan  jadval
B. MS Word formatida oylik hisobotlar shaklida taqdim etilgan kompaniyaning savdo ma'lumotlari
C. Bitta qattiq diskda mpeg4 formatida taqdim etilgan filmlar kutubxonasi
D. pdf formatida taqdim etilgan Ahad Qayum she'rining matni
ANSWER: A 

"Juda yomon" - "yomon" - "o\'rtacha" - "yaxshi - juda yaxshi" shkalasi qaysi turdagi shkalaga tegishli?
A. Tartib
B. Nominal
C. Mutlaq
D. Ikkilik
ANSWER: A 

Ikki koordinata x = 1 va y = 2 bo'lgan ma'lumotlar turi qiymatiga p ni qanday qilib to'g'ri belgilash mumkin?
A. p = c (x = 1, y = 2)
B. p (x, y) <- c (1,2)
C. p = c (y = 1, x = 2)
D. p.x = 1.y = 2
ANSWER: A 

Xususiy klinika klinikaning daromadiga hissasi bo'yicha o'z mijozlari tarkibini o'rnatmoqchi.  Ushbu ma'lumotlarni tahlil qilish vazifasi qanday turga tegishli?
A. Klasterlash
B. Bashorat qilish
C. Regressiya
D. Tasnifi
ANSWER: A 

Katta hajmdagi ma'lumotlarning to'rtta asosiy xususiyatini sanab o'ting:
A. Turli xillik, tezlik, hajm, qiymat
B. Virtualizatsiya, hajm, o'zgaruvchanlik
C. Tekshirish, ovoz balandligi, tezlik, vizualizatsiya
D. Video, qiymat, xilma-xillik, hajm
ANSWER: A 

Quyidagi MBBT texnologiyalaridan qaysi biri MapReduce tamoyilidan foydalanmaydi
A. Hadoop
B. Kassandra
C. HDInsight
D. Redis
ANSWER: A 

Hadoop – bu …
A. Klasterlarda ishlaydigan taqsimlangan dasturlarni bajarish uchun yordamchi dasturlar to'plami va dasturiy ta'minot tizimi
B. Katta ma'lumotlar bilan ishlay oladigan taqsimlangan MBBT
C. MapReduce paradigmasida ishni bajarish tili
D. Katta hajmdagi fayllarni saqlash uchun mo'ljallangan taqsimlangan fayl tizimi
ANSWER: A 

«Data mining» – bu …
A. Biron qonuniyatni topish maqsadida ma’lumotlarni tahlil qilishdir
B. Ma`lumotlarni ajratib olishdir
C. Tahlil najijalaridir
D. Monitoring jarayonlarida ma`lumotlarga ishlob berishdir
ANSWER: A 

Ma`lumotlarni saqlashda yulduz sxemasining qanday jadvallari mavjud
A. Faktlar va o`lchovlar jadvali
B. Birlamchi va tashqi jadvali
C. Birlamchi jadvali
D. Faktlar jadvali
ANSWER: A 

“Per statement” kalit so`zi ishlatilgan bo`lsa trigger tanasida hodisa nechchi marta bajariladi?
A. 1
B. 2
C. 3
D. 4
ANSWER: A 

“For each row” kalit so`zi ishlatilgan bo`lsa trigger tanasida hodisa nechchi marta bajariladi?
A. Har bir satr uchun 1 marta
B. Har bir satr uchun 2 marta
C. Har bir qator uchun 1 marta
D. Har bir satr uchun bir necha marta
ANSWER: A 

Trigger vaqti(Timing) tanlang
A. Before va after
B. Old va new
C. Before va old
D. 
ANSWER: A 

Trigger tanasi qaysi standart so`z bilan boshlanadi?
A. Begin
B. End
C. Before
D. Create
ANSWER: A 

Faktlar jadvalining xususiyati bo`lmagan qatorni toping.
A. Faktlar jadvali o`zi mustaqil bo`ladi
B. Faktlar jadvalida raqamli parametrlar (o'lchovlar) mavjud.
C. Har bir faktlar jadvalida o'lchov jadvallarining birlamchi kalitlaridan iborat kompozit kalit mavjud. O'lchov jadvalining asosiy kaliti faktlar jadvalidagi tashqi kalitdir.
D. Faktlar jadvalida, odatda, kam sonli maydonlar mavjud, 20 dan oshmasligi kerak.
ANSWER: A 

Quyidagilardan qaysilari “Machine Learning” ning modellari guruhiga kirmaydi?
A. Mantiqiy
B. Ehtimoliy
C. Geometrik
D. Aql-idrok
ANSWER: A 

Qaror daraxtlari tabiiy tilda tuzilishi mumkin bo'lgan qanday shaklidagi qaror qoidalariga asoslanadi?
A. "agar ... keyin ..."
B. “rost… bo`lsa”
C. “mantiqiy amallarga”
D. “rost… inkor”
ANSWER: A 

Raster grafikada bog`lanishlar nechta turga bo`linadi?
A. 2
B. 3
C. 4
D. 5
ANSWER: A 

NoSQl ning farqlovchi xususiyati nimada?
A. Norelyatsion ma`lumotlar
B. Vertikal masshtablilik
C. Kodlangan ma'lumotlar sxemasi
D. Murakkab API
ANSWER: A 

Qaysi MapReduce ilovasi yopiq hisoblanadi?
A. Google MapReduce
B. Qizmt
C. Feniks
D. Apache Hadoop
ANSWER: A 

Quyidagi ta'riflardan qaysi biri BigData-ga taalluqli emas?
A. Yuqoridagilarning barchasi taalluqli
B. Katta hajmdagi ma'lumotlarni saqlash va qayta ishlash muammosi
C. Katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash usullarining kompleks to'plami
D. Ma'lumotlar manbalarining yuqori o'zgaruvchanligi va munosabatlarning murakkabligi bilan bog'liq ma'lumotlar;
ANSWER: A 

Muayyan hodisaning yuzaga kelish ehtimolini bashorat qilish uchun modelni yaratish va tanlash jarayoni nima deb nomlanadi?
A. Bashoratli modellashtirish
B. OLAP
C. Ma'lumotlarni qazib olish
D. Ma'lumotlar ilmi
ANSWER: A 

"Bashoratli modellashtirish" atamasining ta\'rifi nima?
A. Voqea sodir bo'lish ehtimolini bashorat qilish uchun modelni yaratish (yoki tanlash) jarayoni
B. Shaklni aniqlash va saqlash yoki kirish yoki chiqish oqimlarida saqlangan ma'lumotlardan mazmunli naqshlarni olish uchun sun'iy intellektdan foydalanadigan kompyuterlashtirilgan bilimlarni olish usuli
C. Bu tanlangan tahlil usullaridan foydalangan holda analitik maqsadga samarali erishish uchun kiritilgan ma'lumotlar to'plamida bajarilishi kerak bo'lgan harakatlar ketma-ketligi
D. Ma'lumotni mazmunli, foydalanish mumkin bo'lgan shaklga aylantirish usullari va vositalari
ANSWER: A 

Biznes intellektida qanday analitik vositalar mavjud?
A. Bashoratli modellashtirish va ma'lumotlarni qazib olish
B. MS Office bilan integratsiya
C. BI infratuzilmasi
D. Hisobot vositalari
ANSWER: A 

Noto`g`ri ma`lumotni toping
A. NoSQL ma'lumotlar bazalari strukturalangan ma'lumotlarni saqlash uchun mo'ljallangan
B. NoSQL ma'lumotlar bazalari analitik ma'lumotlarni qayta ishlash uchun samarali
C. NoSQL ma'lumotlar bazalari strukturalanmagan ma'lumotlarni saqlash uchun qulaydir
D. NoSQL ma'lumotlar bazalari join operatsiyalarini qo'llab-quvvatlamaydi
ANSWER: A 

3V prinsipiga nimalar kiradi?
A. Hajmi, xilma-xilligi, tezlik
B. Qiymat, haqiqat, tezlik
C. Ovoz, haqiqat, tezlik
D. Qiymat, xilma-xillik, tezlik
ANSWER: A 

AR-tizimining to'g'ri ta'rifini tanlang
A. Natijaning yaxlitligini inkor etuvchi taqsimlangan tizim
B. Optimal holatni saqlab qolish uchun o'z algoritmining ma'lumotlarini avtomatik ravishda o'zgartiradigan tizim
C. Ma'lumotlar izchil va barcha tugunlarda mavjud bo'lgan tizim bo'linish uchun chidamlilikni qurbon qiladi
D. Har bir daqiqada yaxlit natija beradigan va parchalanish sharoitida ishlashga qodir bo'lgan taqsimlangan tizim
ANSWER: A 

Quyidagilardan qaysi biri Big Data vizualizatsiya turi emas?
A. Arxitektura vizualizatsiyasi
B. Ilmiy vizualizatsiya
C. Dasturiy ta'minotni vizualizatsiya qilish
D. Axborotni vizualizatsiya qilish
ANSWER: A 

Umumiy samaradorlikni oshirish uchun tizimning har bir komponentini ishlashini oshirish- bu…
A. Vertikal masshtablash
B. Master- slave replikatsiyasi
C. Gorizontal masshtablash
D. Peer-to-pee replikatsiya.
ANSWER: A 

Talend Open Studio nima?
A. ETL vizual modellashtirish dasturi
B. Ma'lumotlar almashinuvi bilan ishlash imkonini beruvchi xizmat
C. Xabar navbatlarini yaratish va ular bilan ishlash imkonini beruvchi xizmat
D. Grafik dasturiy ta'minot
ANSWER: A 

«Business Intelligence» integratsiyasi vositasi nima?
A. BI infratuzilmasi
B. MS Office bilan integratsiya
C. Bashoratli modellashtirish va ma'lumotlarni qazib olish
D. Hisobot vositalari
ANSWER: A 

An’anaviy AT tizimlari Hadoop kabi katta hajmdagi ma’lumotlar tеxnologiyalari bilan birlashganda nimaga asos bo‘lishi mumkin?
A. Katta hajmdagi ma’lumotlarni boshqarish va ma’lumotlarni qidirish
B. Katta hajmdagi ma’lumotlarni boshqarish
C. Katta hajmdagi ma’lumotlarni qidirish
D. Strukturalanmagan ma’lumotlarni to‘plash va saqlash
ANSWER: A 

Quyidagi  javoblardan qaysida Hadoopni aniq va to‘liq tasvirlashning  xususiyatlari to‘g‘ri ko‘rsatilgan?
A. Ochiq kodli, javaga asoslangan, taqsimlangan
B. Obеktga yo‘naltirilgan dasturlash asosida, ochiq kodli
C. Ochiq kodli
D. Haqiqiy vaqt (real time) rеjimida ishlaydi
ANSWER: A 

Big Data Analyticsning qanday o‘ziga xos imkoniyatlari bor?
A. Ochiq kodli, masshtabliligi, ma’lumotni tiklash
B. Ochiq kodli, taqsimlangan, tеzligi
C. Ochiq kodli, javaga asoslangan
D. Ochiq kodli, masshtablanmagan ma’lumotlarni qidirish
ANSWER: A 

Flumе agеnti orqali oqib o‘tadigan ma’lumotlar birligi nima?
A. Hodisa
B. Hodisa, Funksiya
C. Hodisa, Protsedura
D. Satr, Protsеdura
ANSWER: A 

To‘g‘ri bildirilgan fikrni ko‘rsating
A. Hadoopni qayta ishlash imkoniyatlari juda katta va bu haqiqiy afzallik tеrabayt va pеtabayt ma’lumotlarini qayta ishlash qobiliyatidir va Hadoop "MapRеducе" dasturiy modеlidan foydalanadi
B. Hadoop "MapRеducе" dasturiy modеlidan foydalanadi, barcha dasturlar ushbu modеlni Hadoop platformasida ishlash uchun tasdiqlashi kеrak
C. Hadoopni qayta ishlash imkoniyatlari juda katta va bu haqiqiy afzallik tеrabayt va pеtabayt ma’lumotlarini qayta ishlash qobiliyatidir
D. Hadoop tomonidan ishlatiladigan MapRеducе dasturiy modеlini yozish va sinash qiyin
ANSWER: A 

Hadoop - bu turli xil vositalar bilan ishlaydigan frеymwork bo‘lib, u qaysi vositalarni o‘z ichiga oladi?
A. MapRеducе, Hivе va HBasе
B. MapRеducе va Googlе Apps
C. MapRеducе, MySQL va HBasе
D. Hеron va Trumpеt
ANSWER: A 

Avval  ma’lumotlar  bazasini boshqarishda ma’lumotlar bilan ishlashning qanday prinsiplari mavjud bo‘lgan?
A. Pastki darajada tashqi xotira ma’lumotlarini boshqarish
B. Ma’lumotlarni komandalar bilan boshqarish
C. Tashqi xotira ma’lumotlarini boshqarish
D. Ma’lumotlarni jamlash
ANSWER: A 

MBBTda bir vaqtning o‘zida bir nеchta tranzaksiyalar murojatini qayta ishlash bitta ma’lumotga bir nеcha marta amalga oshirish imkoniyatini quyidagi tеrminlardan qaysi birida to‘g‘ri ko‘rsatilgan?
A. Parallеllik
B. Bir vaqtda bir nеchta foydalanuvchi
C. Bir vaqtda bir nеchta so‘rovga javob qaytarish
D. Bog‘liqlik
ANSWER: A 

Ma’lumotlar bazasi xavfsizligini ta’minlash nimalardan iborat?
A. Ayrim harakatlarni bajarish huquqi faqatgina aniq foydalanuvchiga va aniq vaqt davomida bеriladi
B. Barcha foydalanuvchilar uchun alohida ma’lumotlarni o‘qish huquqi bеriladi
C. Faqatgina avtorizatsiyalashgan foydalanuvchilar uchun harakatlarni bajarish huquqi bеriladi
D. Ma’lum toifadagi foydalanuvchilar uchun ma’lumotlarni shifrlash va dеshifrlash huquqi bеriladi
ANSWER: A 

Katta hajmdagi  ma'lumotlarni tahlil qilish texnologiyalari uchun quyidagilar zarur:
A. Ma'lumotlardan eng muhimlarini ajratib olish
B. Kerakli diagramma va grafiklarni tuzish
C. Ichki va tashqi manbalardan olingan ma'lumotlarni birlashtirish
D. Maqsad va vazifalarini aniqlash
ANSWER: A 

Tranzaksiyalarning asosiy xususiyatlari
A. ASID
B. APID
C. KRUD
D. DDL
ANSWER: A 

Tizimdagi to‘xtalishlarda ma’lumotlarni qayta tiklash uchun nima zarur bo‘ladi
A. Backup
B. Tables
C. Config
D. Memory
ANSWER: A 

Qaysi buyruqlardan biri tranzaksiyadagi o‘zgarishlarni saqlash uchun xizmat qiladi
A. COMMIT
B. FLUSh
C. ROLLBACK
D. BEGIN TRANSACTION
ANSWER: A 

Quyidagi texnologiyalaridan qaysi biri MapReduce tamoyilidan foydalanmaydi?
A. Redis
B. Hadoop
C. Kassandra
D. HDInsight
ANSWER: A 

CRISP-DM jarayonining qaysi bosqichida gipoteza sinovi o'tkaziladi?
A. Modellashtirish
B. Ma'lumotlarni tushunish
C. Baholash
D. Biznes tushunchasi
ANSWER: A 

Tasniflash qoidasiga zid bo`lgan qatorni ko`rsating
A. Bo‘linma mutanosib bo‘lmasligi kerak, ya’ni turga oid tushunchalarning hajmi bo‘linuvchi turga oid tushunchaga teng bo‘lmasligi kerak
B. Bo‘linmaning har bir aktida faqat bir asosni qo‘llash zarur
C. Bo‘linma mutanosib bo‘lishi kerak, ya’ni turga oid tushunchalarninghajmi bo‘linuvchi turga oid tushunchaga teng bo‘lishi kerak
D. Bo‘linma ketma-ket bo‘lishi kerak
ANSWER: A 

Bashoratlash masalalarini hal qilishda tegishli bo`lmagan vazifani tanlang
A. Bashoratlash arxitekturasini qurish
B. Bashoratlash modelini tanlash
C. Qurilgan bashoratning adekvatligini tahlil qilish
D. Qurilgan bashoratning aniqligini tahlil qilish
ANSWER: A 

Bashoratlash masalasini hal qilishda qaysi parametrni aniqlash talab etilmaydi?
A. Bashoratlash  qoidasi
B. Bashoratlash davri
C. Bashoratlash gorizonti
D. Bashoratlash intervali.
ANSWER: A 

Ma`lumotlarni qidirishga tegishli bo`lmagan vazifasini aniqlang
A. Avtomatik yoki yarim avtomatik vositalar yordamida katta hajmdagi ma'lumotlarni mazmunlilarini aniqlash uchun tadqiq qilish va tahlil qilish
B. Ma`lumotlarni qidiruv kalit so`zi bo`yicha toppish
C. Ma'lumotdagi foydali, ehtimoli kutilganlarini toppish
D. Ma'lumotlardan noaniq, ilgari noma'lum va potentsial foydali ma'lumotlarni olish
ANSWER: A 

Amalda eng kam qo'llaniladigan mashinali o'rganish algoritlari quyidagilarga asoslangan:
A. Mustahkamlash  va o'rganish algoritmlari
B. Nazoratsiz o'qitish algoritmlari
C. Nazorat ostidagi o'rganish algoritmlari
D. Konvolyutsion neyron tarmoqlar
ANSWER: A 

K-o'rtacha algoritmi qanday muammoni hal qilish uchun mo'ljallangan:
A. Klasterlash
B. Tasniflar
C. Bashoratlar
D. O'lchamlarni qisqartirish
ANSWER: A 

O`qituvchi bilan ta`lim usulini amalga oshirish quyidagilarni talab qilmaydi:
A. Baholash na`munasi
B. Trening namunasi
C. Sinov namunasi
D. Namunani tekshirish
ANSWER: A 

Quyidagi faoliyat tamoyillaridan qaysi biri Big Dataga taalluqli emas?
A. Vertikal masshtablilik
B. Gorizontal masshtablilik
C. Xatolarga chidamlilik
D. Ma'lumotlarning joylashuvi
ANSWER: A 

CAP teoremasiga (Brewer teoremasi) ko'ra, taqsimlangan hisoblashning har qanday amalga oshirilishida nimani ta'minlash mumkin?
A. Faqat ma'lumotlar mavjudligi
B. Faqat ma'lumotlarning izchilligi
C. Ma`lumotlarning bo`lishini barqarorligi
D. Ma'lumotlarning izchilligi, ma'lumotlarning mavjudligi, bo'linishning barqarorligi
ANSWER: A 

HDFS-da NameNode-ning maqsadi nima?
A. Xost nomlarini saqlash
B. Muayyan tugunda saqlangan fayl nomini saqlash
C. Qaysi ma'lumotlar bo'lagi qaysi tugunda joylashganligi indeksini saqlash
D. Fayl nomi saqlanadigan tugun indeksini saqlash
ANSWER: A 

…. - bu har tomonlama qamrab oluvchi atama bo'lib, zamonaviy raqamli muhitda kompaniyalar va hukumatlar yaratadigan murakkab ma'lumotlar to'plamining ulkan hajmini ifodalaydi.
A. Big Data
B. Data Mining
C. Data digging
D. Big Data Analytics
ANSWER: A 

"Big data" rivojlanishining asosiy omillari qaysi qatorda to’g’ri ko’rsatilgan?
A. Saqlash sig'imlarini oshirish, qayta ishlash quvvatini oshirish, ma'lumotlarning mavjudligi
B. Ma'lumotdagi foydali, ehtimoli kutilganlarini topish
C. Ma'lumotlardan noaniq, ilgari noma'lum va potentsial foydali ma'lumotlarni olish
D. Ma`lumotlarni qidiruv kalit so`zi bo`yicha topish
ANSWER: A 

 Big Datani aniqlashda foydalaniladigan asosiy 3 ta xarakteristikasi berilgan qatorni toping.
A. Hajm, xilma-xillik, tezlik
B. Umumiylik, ishonchlilik, tezlik
C. Tartib, tezlanish, tezlik
D.  Xilma-xillik, tartib, hajm
ANSWER: A 

 Ilgari petabaytlarda (PB) o'lchangan agregatsiya endilikda qaysi atama bilan ifodalanadi?
A. Zettabaytlar 
B.  Terabaytlar
C.  Gigabaytlar
D.  Egzabaytlar
ANSWER: A 

Haqiqatan ham qaror qabul qilish jarayoniga tegishli bo'lgan barcha ma'lumotlarni olishga harakat qilish, ya’ni fikr yoki tasvirlarni tahlil qilish kabi strukturalanmagan ma'lumotlardan ma'no yaratish Big Dataning qaysi xarakteristikasini anglatadi?
A.  Xilma-xillik
B.  Tezlik
C.  Tartib
D.  Hajm
ANSWER: A 

 … - Big Dataning asosiy xususiyatlaridan biri bo’lib, ma\'lumotlarning korxonaga kelishi va qayta ishlanishi yoki yaxshi tushunilishi darajasi, boshqa so\'zlar bilan aytganda, "bu haqda biror narsa qilish yoki ma’lumotlar kelganini bilish uchun qancha vaqt ketishi"ni ifodalaydi.
A.  Tezlik
B.  Hajm
C.  Vaqt
D.  Xilma-xillik
ANSWER: A 

 Apache Storm nima?
A. Katta maʼlumotlarni hisobga olgan holda yaratilgan, odatiy muammolarni hal qiladigan taqsimlangan real vaqtda hisoblash tizimi
B.  Bo'ron yadrosi ustidan yuqori darajadagi abstraksiya
C. Mustaqil yoki bulutda ishlaydigan, turli xil ma'lumotlar manbalariga kirishi mumkin bo’lgan tizim
D. Oqim va murakkab tahlillarni  SQL orqali birlashtirish
ANSWER: A 

 Google BigQuery - bu …
A. Milliardlab qatorlargacha boʻlgan yirik maʼlumotlar toʻplamini interaktiv tahlil qilish imkonini beruvchi veb-xizmati.
B. Doimiy "katta ma\'lumotlar" uchun analitik platforma
C. Saqlangan sanada tadqiqotchilarning katta guruhiga ishlashga imkon beruvchi ijro xizmatlari
D. Ma'lumotlar markazlariga ma'lumotlarning kelib chiqishi va xususiyatlarini kuzatish uchun katta miqdordagi markerlarni ro'yxatdan o'tkazishga imkon beruvchi doimiy identifikatsiya
ANSWER: A 

Katta ma'lumotlar asosan qaysi manbalardan olinadi?
A. Tranzaksiya ma'lumotlari, mashina ma'lumotlari va ijtimoiy ma'lumotlardan
B.  Tashkilot va korxonalarning veb-saytlaridan
C. Kompaniyalarning kompleks ma’lumotlaridan
D.  Big dataga aloqador o’quv qo’llanmalardan
ANSWER: A 

… -  Operatsion xarajatlarni kamaytirish, mijozlarni ushlab turish darajasini oshirish, raqobat ustunligiga ega bo'lish, korxonalarning umumiy biznes strategiyasini takomillashtirish kabi aniq ma'lumotlarni yaratishga yordam beradi.
A.  Big Data
B. Data Mining
C. Data digging
D. Big Data Analytics
ANSWER: A 

 Big data sohasidagi yo’nalishlar asosan necha toifaga bo’linadi?
A. 2
B.  3
C.  4
D.  5
ANSWER: A 

Big Dataning qaysi toifasi asoslarni, ma'lumotlarni yig'ish va saqlashni ishlab chiqadi va tegishli ma'lumotlarni turli iste'molchi va ichki ilovalar uchun mavjud qiladi?
A.  Big Data engineering
B.  Big Data Analytics
C.  Hadoop
D.  MapRеducе
ANSWER: A 

Yaxshi dasturlash ko'nikmalariga ega va kompyuterlar Internet orqali qanday aloqa qilishini tushunuvchi, lekin matematika va statistikaga qiziqmaydigan insonlar uchun Big dataning qaysi toifasi ko’proq mos keladi? 
A.  Big Data engineering
B.  Big Data Analytics
C.  Hadoop
D.  MapRеducе
ANSWER: A 

 Ma’lumotlarni qayta ishlash talablari nimalardan iborat?
A.  So’rov vaqti, qayta ishlash vaqti, ma’lumotlarni qayta ishlashning aniqligi
B.  So’rov vaqti, ichki va tashqi manbalar
C.  Qayta ishlash vaqti, samarali tahlil, veb-tahlil
D. Ichki manba, hajm, tezlik
ANSWER: A 

 Big Data atamasi qachondan beri keng qo'llanila boshlandi? 
A. 1990-yillardan
B.  1980-yillardan
C.  1985-yillardan
D.  1995-yillardan
ANSWER: A 

 Big Data atamasining ommalashishi kimning nomi bilan bog'liq?
A. Jon R. Mashey
B.  Noreen Burlingame
C.  Robert Uleman
D.  Steve Jobs
ANSWER: A 

Katta ma'lumotlar bilan ishlashda duch keladigan asosiy muammolar qaysilar?
A. Hisoblash xarajatlarining oshishi
B.  Samarali tahlilga erishish
C.  Ma’lumotlarni yig’ish
D.  Oqim va murakkab tahlillarni  SQL orqali birlashtirish
ANSWER: A 

 MapReduce, HDFS, Hive kabi taqsimlangan ishlov berish uslublari va vositalarining paydo bo'lishi va rivojlanishiga qanday g’oya turtki bo'ldi?
A.  Bitta kompyuterda ma'lumotlarni qayta ishlash imkoni bo'lmasa, u holda uning algoritmini qismlarga bo'lish va bir nechta mashinalarda bajarishga harakat qilish g’oyasi
B. Ma'lumotlardan noaniq, ilgari noma'lum va potentsial foydali ma'lumotlarni Olish g’oyasi
C.  Ma`lumotlarni qidiruv kalit so`zi bo`yicha topish g’oyasi
D.  Hisoblash xarajatlarining oshishini bartaraf etish g’oyasi
ANSWER: A 

 Big data qiymat zanjiri qanday elementlardan iborat?
A. Katta ma'lumotlarni boshqarish, katta ma'lumotlarni tahlil qilish, professional katta ma'lumotlar xizmatlari 
B.  Veb-tahlil, oqim tahlil va kompleks tahlil
C.  So’rov vaqti, ichki manbalar va tashqi manbalar
D.  Tranzaksiya ma'lumotlari, mashina ma'lumotlari va ijtimoiy ma'lumotlar
ANSWER: A 

 Katta ma'lumotlarni yig'ish, saqlash va qayta ishlash uchun infratuzilmani rivojlantirish Big Data qiymat zanjirining qaysi elementini tavsiflaydi?
A.  Katta ma'lumotlarni boshqarish
B.  Katta ma'lumotlarni tahlil qilish
C.  Professional katta ma'lumotlar xizmatlari 
D.  Kompleks tahlil
ANSWER: A 

 Data Science jarayoni nechta punkttan iborat?
A. 6
B.  5
C.  4
D.  3
ANSWER: A 

Tabiiy tildadagi ma’lumotlar bilan ishlovchi kutubxona nima deb nomlanadi?
A. Natural Language Toolkit
B.  Natural Toolkit
C.  Ordinary Language
D.  Typical Data
ANSWER: A 

 SQL hamda NoSQL ma’lumotlar bazasining farqi nimada?
A.  SQL faqat jadvallar ko’rinishida beriladi
B.  SQL ma’lumotlar dokument ko’rinishida bo’ladi
C.  SQL wide-column ko’rinishida ma’lumotlarni saqlaydi
D.  NoSQL faqat jadvallar ko’rinishida beriladi
ANSWER: A 

 Uzellar (bo’gimlar) bilan birgalikta ma’lumotlarni grafik ko’rinishda saqlovchi ma’lumotlar bazasi nima deb ataladi?
A.  Neo4j
B.  NoSQL
C.  Grafik xarakteristika
D.  Grafik SQL
ANSWER: A 

 … - analiz muommolarini, ma'lumotlarni qayta ishlash va ularni raqamli ko'rinishda taqdim etishni o'rganadigan fan.
A.  Data Science
B.  Data mining
C.  Machine learning
D.  Data learning
ANSWER: A 

 Data mining atamasi nechinchi yilda fanga kirib kelgan?
A. 1989
B.  1974
C.  2003
D.  1997
ANSWER: A 

Mashinali o'qitishga birinchi tarifni qaysi amerikalik informatik bergan?
A. Artur Samuel
B.  Pyatetskiy-Shapiro
C.  Uolter Pitts
D.  Uorren Makkarok
ANSWER: A 

 … - aniq strukturaga ega bo'lmagan juda katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash natijasida muqobil biznes yechimlar izlashga aytiladi.
A.  Business Intelligence
B.  Data Business
C.  Business learning
D.  Business machine learning
ANSWER: A 

… - Python ituvchi bilan ta`lim usulini amalga oshirish quyidagilarni talab qilmaydi:
A. Pandas
B.  SciPy
C.  Matplotlib
D.  IPython
ANSWER: A 

…. - qayta ishlanmagan katta ma'lumotlar ombori.
A. Data lake
B.  Warehouse data
C.  Data learning
D.  Deep learning
ANSWER: A 

Real vaqtdagi voqealar oqimi texnologiyasini ko’rsating.
A. Apache Kafka
B.  Spark Streaming
C.  MapReduce
D.  Apache Hadoop
ANSWER: A 

Mikroservis arxitekturasini amalga oshirish va turli tizimlarni birlashtirish uchun to’g’ri keluvchi texnologiya
A.  Apache Kafka
B.  Apache Hadoop
C.  Apache Spark
D.  Apache AirFlow
ANSWER: A 

Deep Learning (chuqushlashtirilgan Mashine learning) uchun qaysi framework ko’proq to’g’ri keladi
A. Flask 
B.  TensorFlow
C.  PyTorch
D.  Scikit-Learn
ANSWER: A 

 Apache NiFi nima uchun foydalaniladi?
A.  Big Data oqimlarini marshrutlash va ETL-konveyer yaratish uchun
B.  Katta ma’lumotlarni effektli saqlash uchun
C. Analiz natijalarini viziuallashtirish uchun
D.  SQL-so’rovlarini optimallashtirish uchun
ANSWER: A 

 Parquet formati … hisoblanadi
A.  Satrli
B.  Strukturalanmagan
C.  Yarim strukturalangan
D.  Ustunli
ANSWER: A 

 Spark Streaming ilovsi ikkita bo’limdan iborat. Ular qanday?
A.  Statik va dinamik
B.  Strukturaviya va strukturalanmagan
C.  Grafik va jadval
D.  Katta va kichik
ANSWER: A 

Neo4j ma’lumotlar bazasi interfeysi bilan ishlash uchun foydalaniladigan grafik so’rovlar tili?
A. Cypher
B.  Phyton
C.  NoSQL
D.  JavaScript
ANSWER: A 

MapReduce hisoblash modeli necha qadamli kombinatsiyadan turadi va ular qanday?
A. 3 ta: Map, Shuffle, Reduce
B.  2 ta: Map, Reduce
C.  5 ta: Map, Reduce, Acces, Stream, NiFi
D. 2 ta: Stream, NiFi
ANSWER: A 

… - ma’lumotlar tranzanktsiyasini qo’llab-quvvatlovchi dasturiy broker.
A. Apache Kafka
B.  Apache Hive
C.  Apache Hadoop
D.  Apache Drive
ANSWER: A 

… - Java tilida yozilgan, Google tomonidan yaratilgan BigTable ma’lumotlar bazasining analogi hisoblanuvchi taqsimlangan ochiq kodli ma’lumotlar bazasi hisoblanadi. 
A.  Apache HBase
B.  Apache Hadoop
C.  Apache Kafka
D.  MapReduce
ANSWER: A 

 Hadoop qanday nom bilan atalgan?
A. Cutting o'g'lining o'yinchoq fili
B.  Cuttingning o'rta maktab rok guruhi
C.  Ijodkor Dag Kattingning sevimli sirk harakati
D.  Hadoop ishlab chiqilishi davrida ishlab chiqarilgan sound Cutting noutbuki
ANSWER: A 

 Quyidagilarning barchasi Hadoopni to'g'ri ta'riflaydi, faqat bir ta’rifdan tashqari:
A. Haqiqiy vaqt
B. Ochiq manba
C.  Javaga asoslangan
D.  Tarqalgan hisoblash yondashuvi
ANSWER: A 

 Hadoop - bu turli xil tegishli vositalar bilan ishlaydigan ramka. uning umumiy guruhlarga quyidagilar kiradi:
A. MapReduce, Hive va HBase
B.  MapReduce, MySQL va Google ilovalari
C. MapReduce, Hummer va Iguana
D.  MapReduce, Heron va Trumpet
ANSWER: A 

 Tahlilchilarning fikriga ko'ra, an'anaviy IT tizimlari Hadoop kabi katta ma'lumotlar texnologiyalari bilan integratsiyalashganda nima uchun asos bo'lishi mumkin?
A.  Katta ma'lumotlarni boshqarish va ma'lumotlarni qazib olish
B.  Tuzilmagan ma'lumotlarni yig'ish va saqlash
C. Hadoop klasterlarini boshqarish
D.  Ma'lumotlarni saqlash va biznes razvedkasi
ANSWER: A 

 Yagona klasterda o'n minglab tugunlarni qo'llab-quvvatlash imkonini beruvchi YARN qo'llab-quvvatlashi Hadoopga qaysi yangilanishda qo'shilgan?
A.  2.0 seriyali
B.  3.0 seriyali
C.  3.1 seriyali
D.  3.2 seriyali
ANSWER: A 

 Hadoop katta ma'lumotlar foydalanuvchilariga quyidagi sabablarga ko'ra foyda keltiradi, bundan tashqari:
A.  U katta hajmdagi tuzilgan, yarim tizimli va tuzilmagan ma'lumotlarni tezda saqlashi va qayta ishlashi mumkin
B.  U yaxshiroq operativ qarorlar qabul qilishga yordam berish uchun real vaqtda tahlilni qo'llab-quvvatlashi mumkin
C. U ilova va ma'lumotlarni qayta ishlashni apparatdagi nosozliklardan himoya qiladi
D.  Muayyan analitik maqsadlarda filtrlashdan oldin ma'lumotlarni saqlash uchun oldindan qayta ishlanishi kerak
ANSWER: A 

To'g'ri bayonotni ko'rsating.
A.  Hadoop ma'lumotlarni qayta ishlash uchun maxsus apparatga muhtoj
B.  Hadoop 2.0 real vaqtda ma'lumotlarni jonli oqim bilan qayta ishlash imkonini beradi
C.  Hadoop dasturlash ramkasida chiqish fayllari qatorlarga yoki yozuvlarga bo'linadi
D. Qayd etilganlarning hech biri
ANSWER: A 

Tahlilchilarning fikriga ko'ra, an'anaviy IT tizimlari Hadoop kabi katta ma'lumotlar texnologiyalari bilan integratsiyalashganda nima uchun asos bo'lishi mumkin?
A.  Katta ma'lumotlarni boshqarish va ma'lumotlarni qazib olish
B.  Ma'lumotlarni saqlash va biznes razvedkasi
C. Hadoop klasterlarini boshqarish
D.  Tuzilmagan ma'lumotlarni yig'ish va saqlash
ANSWER: A 

 Facebook Hadoopga asoslangan. U _______ yordamida katta ma'lumotlar bilan kurashadi.
A. "Loyiha Prizmasi"\'
B.  "Prizma"
C.  "Katta loyiha"
D.  "Loyiha ma\'lumotlari"
ANSWER: A 

 Xaritachi ilovalari ish uchun JobConf ________ usuli orqali uzatiladi.
A. JobConfigurable.configurable
B. JobConfigurable.configure 
C.  Aytilganlarning hech biri
D.   JobConfigure.configure\n
ANSWER: A 

 Noto'g'ri bayonotni ko'rsating.
A.  Reduktor 2 asosiy fazaga ega
B.  Kamaytirishlar sonini ko'paytirish ramka qo'shimcha xarajatlarini oshiradi, lekin yuk muvozanatini oshiradi va nosozliklar narxini pasaytirad
C.  Agar qisqartirish talab qilinmasa, qisqartirish vazifalari sonini nolga o'rnatish qonuniydir
D.  Ramka guruhlari tartiblash bosqichida tugmalar bo'yicha reduktor kiritishlari (chunki turli xaritachilar bir xil kalitni chiqarishi mumkin)
ANSWER: A 

 _______ chiqishi Hadoop uchun Mapreduce tizimida tartiblanmagan.
A. Qayd etilganlarning hech biri
B.  Cascader
C.  Scalding
D. Mapper
ANSWER: A 

 Quyidagi fazalardan qaysi biri bir vaqtda sodir bo'ladi?
A. Aralash va saralash
B.  Qisqartirish va saralash
C.  Qayd etilganlarning barchasi
D.  Aralash va xarita
ANSWER: A 

_________ dunyodagi eng katta Hadoop klasteriga ega.
A. Facebook
B.  Datamatics 
C.  Facebook
D.  Qayd etilganlarning hech biri
ANSWER: A 

 Mijoz HDFS fayl tizimi bilan aloqa qilganda, u bilan bog'lanishi kerak
A. Nom tugunlari va ma'lumotlar tugunlari
B. Faqat ma'lumotlar tugunlari
C.  Nom tugunlari va 
D.  Bularning hech biri
ANSWER: A 

 Quyidagilardan qaysi biri ilgari faol bo'lgan nom tugunlari uchun fextavonie mexanizmi emas?
A.  Uning diskini formatlash.
B.  Uning umumiy xotira katalogiga kirishi bekor qilinmoqda.
C. Masofadan boshqarish buyrug'i orqali uning tarmoq portini o'chirish.
D. STONIT
ANSWER: A 

 Ma'lumotlar bloklarini mos keladigan fayllar bilan xaritalash ma'lumotlari saqlanadi
A. Vazifa kuzatuvchisi
B.  Ish kuzatuvchisi
C.  Ma'lumotlar tugun
D.  Namenode
ANSWER: A 

HDFS da fayllar bo'lishi mumkin emas
A. Arxivlangan
B.  O'chirildi
C.  Bajarilgan
D.  O’qish
ANSWER: A 

 Xarita - Ishlarni qisqartirishni to'g'ridan-to'g'ri Avro ma'lumotlarida ishga tushira olasizmi?
A.  Ha, Avro Map-Reduce orqali ma'lumotlarni qayta ishlash uchun maxsus ishlab chiqilgan.
B. Ha, lekin qo'shimcha keng qamrovli kodlash talab qilinadi.
C.  Yo'q, Avro faqat ma'lumotlarni saqlash uchun mo'ljallangan.
D.  Ushbu ma'lumotlardan xaritani qisqartirishning bir qismi sifatida foydalanish mumkin emas, balki faqat kiritish spetsifikatsiyasi.
ANSWER: A 

HDFS-dagi bitta blok o'lchamidan kichikroq fayl _____
A.  HDFSda saqlanmaydi.To'liq blokni emas, faqat kerakli hajmni egallaydi.
B. To'liq blokning o'lchamini egallaydi.
C.  HDFSda saqlanmaydi.
D.  Bir nechta bloklarni qamrab olishi mumkin.
ANSWER: A 

 Qaysi biri Big Data ga tegishli emas
A. Bir jinsli bo’lgan ma’lumotlar
B. Bir jinsli bo'lmagan ma’lumot
C. Tez tushadigan raqamli ma’lumotlar
D. Juda katta hajmdagi ma’lumotlar
ANSWER: A 

 “_____” bu faqat ma’lumotlarning o‘zi emas, balki ularni qayta ishlash va foydalanish texnologiyasi, juda katta oqim ichidan kerakli axborotni izlash uslubidir.
A.  Big Data
B.  Big hard
C.  Big ROM
D.  Eng katta ma’lumot
ANSWER: A 

 Mutaxassislarning fikricha, kuniga ___ gb dan ko'p ma'lumot tushadigan oqimlarga big data deb aytilar ekan.
A. 100
B.  1000
C.  10
D.  100000
ANSWER: A 

Quyidagilardan qaysi biri katta ma'lumotlar manbai bo’lmasligi mumkin?
A. Serverdagi eng katta hajmli ma’lumotlar to’plami
B. Internet (ijtimoiy tarmoqlar, forumlar, bloglar, ommaviy axborot vositalari va boshqa saytlar);
C. Korporativ hujjatlar arxivi;
D. Sensorlar, asboblar va boshqa qurilmalarning ko'rsatkichlari.
ANSWER: A 

Katta ma'lumot shakllarini ko’rsating
A.  Barcha javoblar to’g’ri
B. Strukturalangan
C. Strukturasiz
D. Yarim tuzilgan
ANSWER: A 

Big Data - bu …
A.  Bu katta hajmdagi ma'lumotlarni boshqarish bilan bog'liq bo'lgan texnologik tushuncha\n
B. Bu katta hajmdagi bulutli va arxivlangan ma'lumotlarni boshqarish bilan bog'liq bo'lgan texnologik tushuncha
C.  Katta hajmdagi bir jinli ma’lumotlar
D.  A va B javoblar to’g’ri
ANSWER: A 

Tender ma'lumotlari odatda quyidagi xususiyatlar bilan aniqlanadigan ma'lumotlar hajmini boshqaradi: Bular …?
A. Hajmi, Tezlik, Turli xil
B. Hajmi, Vaqt, Turli xil
C. Hajmi, Vaqt, Tezlik
D. Energiya, Vaqt, Turli xil
ANSWER: A 

 Tezlik xususiyati __________
A. Bir nechta manbalardan olingan ma'lumotlarni boshqarish va boshqarish tezligi.
B. Ko'p manbalardan olingan ma'lumotlarning formati.
C. Ko'p manbalardan olingan ma'lumotlar hajmi.
D. Vaqtlarni boshqarish jarayoni
ANSWER: A 

Apache Hadoop _____________
A. Hadoop Distributed File System (HDFS), Hadoop MapReduce va Hadoop Common-dan tashkil topgan ochiq kodli platforma.
B. Serializatsiya xizmatlarini taqdim etuvchi Apache loyihasi.
C. Voqealar jurnallarini keng ko'lamda yig'ish va tahlil qilish uchun mo'ljallangan dasturiy ta'minot.
D. Asosiy vazifasi ma'lumotlarni bir manbadan boshqa joyga yo'naltirish bo'lgan dasturiy ta'minot.
ANSWER: A 

 Data science ____________
A.  Analiz muommolarini , ma'lumotlarni qayta ishlash va ularni raqamli ko'rinishda taqdim etishni o'rganadigan fan
B.  Natijalarning muommolarini , ma'lumotlarni qayta ishlash va ularni raqamli ko'rinishda taqdim etishni o'rganadigan fan
C.  Oldingi bilimlar muommolarini , ma'lumotlarni qayta ishlash va ularni raqamli ko'rinishda taqdim etishni o'rganadigan fan
D.  Barcha javoblar to’g’ri
ANSWER: A 

Katta ma'lumotlar paradigmasi uchta asosiy turdagi vazifalarni belgilang. 
A. Barcha javoblar to’g’ri
B. An'anaviy relyatsion ma'lumotlar bazalari samarali foydalana olmaydigan yuzlab terabayt yoki petabayt ma'lumotlarni saqlash va boshqarish.
C. Matn, rasmlar, videolar va boshqa turdagi ma'lumotlardan iborat tuzilmagan ma'lumotlarni tashkil qilish.
D. Katta ma'lumotlarni tahlil qilish, bu tizimlashtirilmagan ma'lumotlar bilan ishlash, tahliliy hisobotlarni yaratish va bashoratli modellarni amalga oshirish masalasini ko'taradi.
ANSWER: A 

Crowdsourcing nima?
A. Ko'p sonli manbalardan ma'lumotlarni yig'ish metodologiyasi.
B. 10 tadan kam bo’lmagan manbalardan ma'lumotlarni yig'ish metodologiyasi.
C.  Big data yaratish va tajribadan o’tkazish usuli
D. Barcha javoblar to’g’ri
ANSWER: A 

Optimallashtirish bu _____________?
A. Bir yoki bir nechta ko'rsatkichlarni takomillashtirish uchun murakkab tizimlar va jarayonlarni qayta loyihalashning raqamli usullari to'plami. Strategik qarorlar qabul qilishda yordam beradi, masalan, bozorga chiqariladigan mahsulot turining tarkibi, investitsiya tahlilini o'tkazish va boshqalar.
B. Ma’lumotlar bazasini  takomillashtirish uchun murakkab tizimlar va jarayonlarni qayta loyihalashning raqamli usullari to'plami. 
C. Foydaga qaratilgan qarorlarni qabul qilishda yordam beradi, masalan, bozorga chiqariladigan mahsulot turining tarkibi, investitsiya tahlilini o'tkazish va boshqalar.
D.  A va B javoblar to’g’ri
ANSWER: A 

Data lake bu __________?
A. Qayta ishlanmagan katta ma'lumotlar ombori.
B. Qayta ishlangan katta ma'lumotlar ombori.
C. Tahlil qilingan katta ma'lumotlar ombori.
D. Barcha javoblar tog’ri
ANSWER: A 

Machine learning bu __________?\n
A. O'zi o'rganadigan dasturlar yaratish amaliyoti va nazariyasi, sun'iy intellektning katta qismi.
B. O'zi o'rganadigan dasturlar muxitini yaratish amaliyoti tartibi va nazariyasi, sun'iy intellektning katta qismi.
C. Barcha javoblar to’g’ri
D. Sun'iy intellektning katta qismi va uning tahlili
ANSWER: A 

Sun'iy neyron tarmog'i  –  ?
A. Oddiy protsessorlar(sun'iy neyronlar) birlashtirilgan tizimi bo'lib, insonning nerv tizimini imitatsiya qiladi
B. Murakkab protsessorlar(sun'iy neyronlar) birlashtirilgan tizimi bo'lib, insonning nerv tizimini imitatsiya qiladi
C.  A va B javoblar to’g’ri
D. Aniq strukturaga ega bo'lmagan juda katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash natijasida muqobil biznes yechimlar izlashga aytiladi.
ANSWER: A 

Business intelligence bu ____________?
A. Aniq strukturaga ega bo'lmagan juda katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash natijasida muqobil biznes yechimlar izlashga aytiladi.
B. Aniq strukturaga ega bo'lgan juda katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash natijasida muqobil biznes yechimlar izlashga aytiladi.
C.  Barcha javoblar to’g’ri
D. Yanada murakkab va yanada mustaqil bo'lgan o'zi o'qidigan dasturlar yaratadigan mashinali o'qitish turi
ANSWER: A 

Klaster tahlili bu ___________?
A. Oldindan noma'lum bo'lgan umumiy xususiyatlarni aniqlash orqali ob'ektlarni guruhlarga ajratishning statistik usuli. Ichida ishlatilgan ma'lumotlar qazib olish.
B. Oldindan ma'lum bo'lgan umumiy xususiyatlarni aniqlash orqali ob'ektlarni guruhlarga ajratishning statistik usuli. Ichida ishlatilgan ma'lumotlar qazib olish.
C.  Barcha javoblar to’g’ri
D. Ko'p sonli manbalardan ma'lumotlarni yig'ish metodikasi.
ANSWER: A 

 Katta hajmdagi ma’lumotlarni yaratadigan dasturiy vositalarni ko’rsating
A. Barcha javoblar to’g’ri
B. Hadoop va MapReduce;\n
C. NoSQL ma'lumotlar bazalari;
D. Data Discovery sinf vositalari.
ANSWER: A 

Data mining bu _____________?
A. Biron qonuniyatni topish maqsadida ma'lumotlarni intellektual analiz qilishga aytiladi
B. Biron yangilik va tadqiqotni topish maqsadida ma'lumotlarni intellektual analiz qilishga aytiladi
C.  A va B javoblar to’g’ri
D. O'zi o'rganadigan dasturlar yaratish amaliyoti va nazariyasi, sun'iy intellektning katta qismi.
ANSWER: A 

 Quyidagilardan qaysi biri Hadoopning demoni?
A. NameNode
B.  Tugun boshqaruvchisi
C.  DataNode
D.  yuqoridagilarning barchasi
ANSWER: A 

 Quyidagilardan qaysi biri Hadoop haqida to'g'ri emas?
A. Barchasi to’g’ri.
B.  Bu taqsimlangan tuzilma.
C.  Unda ishlatiladigan asosiy algoritm Map Reduce hisoblanadi.
D.  U tovar apparati bilan ishlaydi.
ANSWER: A 

 Hadoop Framework _______da yozilgan
A. Java
B.  Python
C.  C++
D.  Scala
ANSWER: A 

 Quyidagilardan dunyodagi eng katta Hadoop klasteriga ega.
A. YARN
B.  HDFS
C.  MapReduce
D.  Yuqoridagilarning barchasi
ANSWER: A 

 Hadoop-da yaratilgan arxiv fayli ___ kengaytmasiga ega
A. har
B. hrh
C. hrc
D. hrar
ANSWER: A 

  Apache Hadoop qanday litsenziya ostida tarqatiladi?
A. Apache License 2.0
B.  Shareware
C.  Mozilla Public License
D.  Commercial
ANSWER: A 

 Apache Hadoop bir nechta xostlar bo'ylab ma'lumotlarni takrorlash orqali ishonchlilikka erishadi va shuning uchun xostlarda ________ saqlashni talab qilmaydi
A.  RAID
B.  Standart RAID darajalari
C.  ZFS
D.  Operatsion tizim
ANSWER: A 

 Quyidagilardan qaysi biri to‘g‘ri?
A.   Ma'lumotlarning joylashuvi ma'lumotlarga hisoblash o'rniga ma'lumotlarni hisoblashga ko'chirishni anglatadi.
B.   Ma'lumotlarning joylashuvi hisoblashni ma'lumotlarni hisoblash o'rniga ma'lumotlarga ko'chirishni anglatadi
C. Yuqoridagilardan hech qaysisi.
D.  Yuqoridagi ikkalasi ham
ANSWER: A 

  "Katta ma\'lumotlar" so\'zi _________ yilda yaratilgan.
A. 1998
B.  2000
C.  1970
D.  2005
ANSWER: A 

 Quyidagi apache tizimlaridan qaysi biri Hadoop-ga oqim ma'lumotlarini kiritish bilan shug'ullanadi?
A. Flume
B.  Oozie
C.  Hive
D.  Kafka
ANSWER: A 

 Quyidagi xususiyatlardan qaysi biri mapred-site.xml da sozlanadi?
A.  MapReduce ishlaydigan xost va port
B. Replikatsiya omili
C.  Java muhiti o'zgaruvchilari
D.  Hdfs fayllarni saqlash uchun katalog nomlari
ANSWER: A 

 Hadoop haqida qaysi bayonot noto'g'ri?
A.   Bu ma'lumotlarni jonli uzatish uchun eng yaxshisidir
B.  U tovar apparati bilan ishlaydi
C.  Bu ASF homiyligidagi Apache loyihasining bir qismidir
D. Yuqoridagilardan hech qaysisi
ANSWER: A 

 Hadoop qaysi qaysi biri Hadoop komponenti hisoblanadi?
A. Strukturaviy
B.  Yarim tuzilgan
C.  Tarkibi bo'lmagan
D.  Yuqoridagilarning barchasi
ANSWER: A 

 Qaysi buyruq HDFS ishlaydigan barcha daemons holatini tekshirish uchun ishlatiladi?
A. Jps
B.  Fsck
C.  Distcp
D. Yuqoridagilarning hech biri 
ANSWER: A 

 "Katta ma\'lumotlar" so\'zi __________ tomonidan ishlab chiqilgan
A. Rojer Mugalas
B.  Jon Filips
C.  Saymon Vuds
D.  Martin Grin
ANSWER: A 

 Katta ma'lumotlarning uchta V si quyidagilarni o'z ichiga oladi, bundan mustasno:
A. Ko'p tomonli (Versatile)
B.  Tezlik(Velocity)
C.  Hajm(Volume)
D.  Turli xillik(Variety)
ANSWER: A 

 Katta ma'lumotlarni qayta ishlash uchun eng ko'p qo'llaniladigan Apache loyihasi ____________ hisoblanadi.
A. Apache Spark
B.  Apache Beam
C.  Apache Cassandra
D.  Apache Hadoop
ANSWER: A 

 Katta ma'lumotlarning asosiy xususiyatlari _______turga bo`linadi.
A.  3
B.  6
C.  4
D.  5
ANSWER: A 

 Katta ma'lumotlar hajmmi yoki texnologiyami?
A. Ikkalasi ham
B.  Texnologiya
C.  Hajm
D.  Ikkalasi ham emas
ANSWER: A 

 «Data mining» – bu …
A. Biron qonuniyatni topish maqsadida ma’lumotlarni tahlil qilishdir
B. Ma`lumotlarni ajratib olishdir
C.  Tahlil najijalaridir
D.  Monitoring jarayonlarida ma`lumotlarga ishlob berishdir
ANSWER: A 

